
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\geometry{margin=2.5cm}

\title{Contribution à l’amélioration de la rétention des apprenants par l’IA : État de l’art}
\author{Doudou COLY}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

% Le contenu de l'article viendra ici...

\section{Références}
\begin{enumerate}
  \item Abdulhafedh, A. (2021a). \textit{Incorporating K-means, Hierarchical Clustering and PCA in Customer Segmentation}. Journal of City and Development, 3(1). \url{https://doi.org/10.12691/jcd-3-1-3}
  \item Abdulsalam, S. O., Ajao, J. F., Balogun, B. F., \& Arowolo, M. (s. d.). \textit{A Churn Prediction System...}. \url{https://www.researchgate.net/publication/362296253_A_Churn_Prediction_System_for_Telecommunication_Company_Using_Random_Forest_and_Convolution_Neural_Network_Algorithms}
  \item Akande, O. N., et al. (2024). \textit{Customer Segmentation through RFM Analysis...}. \url{https://doi.org/10.1109/SEB4SDG60871.2024.10630052}
  \item Bendadi, K. E., \& Lakhdar, Y. (2022). \textit{Prédiction des performances des élèves...}. \url{https://revues.imist.ma/index.php/Joussour/article/view/49017}
  \item Bouchet, F., \& Roy, D. (2021). \textit{L’apport combiné de deux algorithmes...}. \url{https://hal.science/hal-03625573}
  \item Chaouachi, M. (2015). \textit{Modélisation de l’engagement...}. \url{https://papyrus.bib.umontreal.ca/xmlui/handle/1866/11958}
  \item Clément, B. (2018). \textit{Adaptive Personalization...}. \url{https://inria.hal.science/tel-01968241}
  \item Dussarps, C. (2015). \textit{L’abandon en formation à distance}. \url{https://doi.org/10.4000/dms.1039}
  \item Heninger, B. (2024). \textit{10 Ways AI-powered Fitness Apps...}. \url{https://fitnesstechpros.com/10-ways-ai-powered-fitness-apps-are-using-gamification-to-motivate-users/}
  \item Kaouni, M., et al. (s.d.). \textit{The Design of An Adaptive E-learning Model...}. \url{https://www.researchgate.net/publication/369417839_The_Design_of_An_Adaptive_E-learning_Model_Based_on_Artificial_Intelligence_for_Enhancing_Online_Teaching}
  \item Kuswidyawan, R. P., et al. (2023). \textit{Customer segmentation with K-means...}. \url{https://doi.org/10.1063/5.0126981}
  \item Lakhal, S., et al. (2023). \textit{Les facteurs d’abandon des étudiant.e.s...}. \url{https://doi.org/10.7202/1101216ar}
  \item Lakhiani, M. (2023). \textit{Breaking Down Duolingo’s Growth Model}. \url{https://marishalakhiani.substack.com/p/breaking-down-duolingos-growth-model}
  \item Mohammed, T. (2018). \textit{Système de recommandation fondé sur les liens sociaux}.
  \item Mourali, Y. (2022). \textit{Évaluation automatique des contenus éducatifs...}. \url{https://theses.hal.science/tel-04011200}
  \item Narayanan, A. (s.d.). \textit{Understanding Social Media Recommendation Algorithms}. \url{http://knightcolumbia.org/content/understanding-social-media-recommendation-algorithms}
  \item Owolabi, O., et al. (s.d.). \textit{Comparative Analysis of Machine Learning Models...}. \url{https://www.researchgate.net/publication/382310514_Comparative_Analysis_of_Machine_Learning_Models_for_Customer_Churn_Prediction_in_the_US_Banking_and_Financial_Services_Economic_Impact_and_Industry-Specific_Insights}
  \item Reed, V. (2024). \textit{AI Accountability: Who Bears The Responsibility?} \url{https://aicompetence.org/ai-accountability-who-bears-the-responsibility/}
  \item Sabeima, M., et al. (2023). \textit{Vers une plateforme sémantique...}. \url{https://doi.org/10.46298/arima.8396}
  \item Students’ Performance Prediction Using Deep Neural Network (s.d.). \url{https://fr.scribd.com/document/525571591/ijaerv13n2-46}
  \item Tabianan, K., et al. (2022). \textit{K-Means Clustering Approach...}. \url{https://doi.org/10.3390/su14127243}
  \item Tahiru, F. (2021). \textit{AI in Education: A Systematic Literature Review}. \url{https://doi.org/10.4018/JCIT.2021010101}
  \item Vombatkere, K., et al. (2024). \textit{TikTok and the Art of Personalization}. \url{https://doi.org/10.48550/arXiv.2403.12410}
  \item Walz, R. (2024). \textit{20 Sentiment Analysis Applications...}. \url{https://numerous.ai/blog/sentiment-analysis-application}
  \item Wang, Y. A. (2022). \textit{Netflix’s Recommendation Systems}. \url{https://illumin.usc.edu/netflixs-recommendation-systems-entertainment-made-for-you/}
\end{enumerate}

\end{document}
